
<DIENTES>
   <!-- DESCRIPCION DEL INSICIVO MAXILAR CENTRAL-->
   <!-- opcionTexto 0-->
   
    <DIENTE>
        <NOMBRE>INCISIVO_CENTRAL</NOMBRE>
        
        <DETALLES>
            Los incisivos maxilares permanentes son cuatro. Los incisivos centrales están en el centro del maxilar, uno a 
            cada lado de a línea media, con las respectivas caras mesiales en contacto una con la otra. Los incisivos centrales
            maxilares y mandibulares son los únicos dientes vecinos de las arcadas dentarias cuya cara mesial está en contacto.
            Los incisivos laterales maxilares derecho e izquierdo o segundos incisivos quedan distal de los incisivos centrales. 
        </DETALLES>

        <CARA_VESTIBULAR>
            La corona media le incisivo central tiene de 10 a 11 mm de longitud, medida desde el punto más alto de la línea
            cervical hasta el punto más bajo del borde incisal. La distancia mesiodistal tiene una aplitud de 8 a 9 mm en las áreas
            de contacto. La distancia mesiodistal en el punto en que la corona se une a la raíz es de 1,5 a 2 mm menor. Las crestas
            de la curvatura mesial y distal de la corona representan las áreas en las que el incisivo central entra en contacto con
            sus vecinos.
        </CARA_VESTIBULAR>

        <CARA_LINGUAL>
            El perfil lingual del incisivo central maxilar es la imagen especular de la cara vestibular. Sin embargo, la
            cara lingual de la corona es diferente comparada con la superficie de la cara vestibular. En ésta, la superficie 
            de la corona es generalmente lisa; la cara lingual tiene convexidades y una concavidad. El perfil de la línea
            cervical es similar, pero inmediatamente por debajo de la línea cervical aparece una ligera convexidad, llamada
            cíngulo.
        </CARA_LINGUAL>

        <CARA_MESIAL>
            La cara mesial de este diente tiene la forma característica de un incisivo. La corona tiene forma de cuña o de 
            triangulo con la base en el cuello y el vértice en el borde incisal. Normalmente una línea trazada a través de
            la corona y la raíz por la cara mesial atraviesa a la vez el ápice y el borde incisal de la corona. Por consiguiente
            el borde incisal queda alineado con el centro de la raíz, de forma característica en los incisivos centrales y laterales
            maxilares.
        </CARA_MESIAL>

        <CARA_DISTAL>
            Existen pocas diferencias entre la cara mesial y la distal. Cuando se observa un incisivo central desde su cara distal,
            da la impresión de que la corona es más gruesa hacia el borde incisal . Debido a la inclinación de la superficie
            vestibular distolingualmente, parte de esta superficie se puede ver desde la cara distal; esto crea la ilusión de mayor
            espesor. En realidad, muchos dientes están ligeramente rotados para adaptarse a la curvatura de la arcada dental. El
            incisivo central maxilar no es una excepción. La curvatura de la línea cervical que sigue la UAC en la cara distal es menor
            que en la cara mesial; en muchos dientes ocurre lo mismo.
        </CARA_DISTAL>

        <CARA_INCISAL>
            Las ilustraciones de esta cara del diente muestran que el borde incisal está centrado sobre la raíz. Observada
            desde la cara incisal, la corona queda totalmente superpuesta sobre la raíz, impidiendo su visión.
            Desde esta superficie, la cara vestibular de la corona es relativamente ancha y plana en comparación con
            la superficie lingual, especialmente en el tercio incisal. No obstante, la porción cervical de la corona es convexa
            vestibularmente, si bien el arco que describe es amplio. El borde incisal se puede distinguir claramente, con 
            una diferenciación entre el borde y la cresta incisal restante, que se inclina hacia lingual.
        </CARA_INCISAL>

    </DIENTE>

    <!-- DESCRIPCION DEL CANINO MAXILAR-->
    <!-- opcionTexto 1-->
    <DIENTE>
        <NOMBRE>CANINO</NOMBRE>
        <DETALLES>
            Los caninos  maxilares y mandibulares guardan una estrecha semejanza y sus funciones son 
            muy similares. Los cuatro caninos están situados en las esquinas de la boca. El canino es el tercer diente contado
            a partir de la linea media, a derecha e izquierda, en el maxilar y en la mandibula.
        </DETALLES>

        <CARA_VESTIBULAR>
            La corona y la raíz son más estrechas mesiodistalemte que las de los incisivos centrales maxilares.
            En muchos casos, la diferencia es de 1mm aproximadamente. La linea cervical es convexa, con la convexidad dirigida
            hacia la raiz.
            La cara vestibular de la corona es lisa, sin lineas de desarrollo visibles, excepto unas suabes
            líneas por mesial y distal, que dividen los tres lobulos vestibulares.
        </CARA_VESTIBULAR>

        <CARA_LINGUAL>
            La corona y la raiz son más estrechas lingual que vestibularmente. 
            Desde esta cara, la linea cervical es algo diferente de la que se encuentra vestibularmente y muestra una curvatura
            más regular. La línea puede mantenerse recta durante un corto trecho.
            El cíngulo es grande y en ocaciones en forma de pequeña cúspide.
        </CARA_LINGUAL>

        <CARA_MESIAL>
            La cara mesial del canino maxilar presenta el perfil de la forma funcional de un diente anterior.
            Sin embargo, tiene un volumen y la dimensión vestibulolingual es también mayor que en ningún otro diente anterior.
            El perfil de la corona tiene forma de cuña, el mayor diámetro está en el tercio cervical y el vértice
            de la cuña se sitúa en la punta de la cuspide.
        </CARA_MESIAL>

        <CARA_DISTAL>
            La cara distal del canino maxilar es bastante parecida a la cara mesial, con las siguientes variaciones:
            la línea cervical se curva menos hacia la cúspide; la cresta marginal distal está más marcada y es más irregular;
            generalmente existe una mayor concavidad por encima del área de contacto y la depresión de desarrollo en el lado
            distal está más pronunciada. 
        </CARA_DISTAL>

        <CARA_INCISAL>
            La cara incisal del canino maxilar acentúa las proporciones de este diente en sentido vestibulolingual y 
            mesiodistal. En general, el diámetro vestibulolingual es mayor que el mesiodistal. En ocasiones, las dos medidas
            son casi iguales; otras veces, la corona es mayor de lo habitual en sentido vestibulolingual.
        </CARA_INCISAL>

    </DIENTE>


    <!-- opcionTexto 2-->
    <DIENTE>
        <NOMBRE>SEGUNDO_PREMOLAR</NOMBRE>
        
        <DETALLES>
             Los segundos premolares. Los incisivos centrales están en el centro del maxilar, uno a 
            cada lado de a línea media, con las respectivas caras mesiales en contacto una con la otra. Los incisivos centrales
            maxilares y mandibulares son los únicos dientes vecinos de las arcadas dentarias cuya cara mesial está en contacto.
            Los incisivos laterales maxilares derecho e izquierdo o segundos incisivos quedan distal de los incisivos centrales. 
        </DETALLES>
        <CARA_VESTIBULAR>
            Es muy parecida en tamaño y forma que el primer premolar, aunque en algunas ocasiones es un poco mayor. 
        </CARA_VESTIBULAR>
        <CARA_LINGUAL>
            En esta cara sí hay diferencias importantes en la forma, tamaño y número de cúspides. 
            Esta cara presenta variantes, ya que en 40% de los casos se pueden encontrar dos cúspides linguales, 
            en este caso la forma geométrica toma forma trapezoide con base en oclusal. 
        </CARA_LINGUAL>
        <CARA_MESIAL>
            Es de forma trapezoide más aplanada y de mayor superficie que el primero, presenta una ligera concavidad en cervical
        </CARA_MESIAL>
        <CARA_DISTAL>
            Es muy parecida a la cara mesial, pero de mayor convexidad en el tercio oclusal. 
        </CARA_DISTAL>
        <CARA_INCISAL></CARA_INCISAL>

    </DIENTE>

    <!-- opcionTexto 3-->
    <DIENTE>
        <NOMBRE>PRIMER_PREMOLAR</NOMBRE>
        <DETALLES>
            Se denomina diente premolar a cualquier diente que erupciona en el espacio dejado por un molar temporal. 
            Hay en total 8 premolares, 4 en la mandíbula y 4 en el maxilar, dos a cada lado respectivamente. 
            Están situados por distal respecto del canino, de forma que el primer premolar está distal al canino, y 
            distal al primer premolar está el segundo premolar. Están inmediatamente antes de los molares.
            Son también conocidos por el término bicúspides aunque este término es incorrecto ya que el segundo premolar 
            inferior tiene 3 cúspides (tricúspide).
           
        </DETALLES>
        <CARA_VESTIBULAR>
            Forma pentagonal, convexa 
        </CARA_VESTIBULAR>
        <CARA_LINGUAL>
            Casi todo el perfil vestibular puede apreciarse. La cúspide lingual está casi siempre ligeramente 
            mesial en relación con la línea media de la corona. Las dos mitades del perfil lingual son casi simétricas.
            Los dos ápices radiculares son visibles. La concavidad mesial se aprecia a lo largo de toda la raíz
        </CARA_LINGUAL>
        <CARA_MESIAL>
            Dos cúspides de prominencia desigual(VL) componen el perfil oclusal del lado mesial. 
            La cúspide vestibular es netamente mas prominente(en términos de altura) que la lingual.
            Las “crestas triangulares”, con declive de aprox. 45º, se inclinan desde los ápices cuspideos 
            hacia el centro de la superficie oclusal. La cresta marginal mesial se encuentra interrumpida por el surco marginal mesial.
        </CARA_MESIAL>
        <CARA_DISTAL>
            Es similar al mesial exceptuando los siguientes rasgos: Del lado distal: Se puede ver una mayor extensión de la superficie oclusal.
            La continuidad de la cresta marginal distal no está interrumpida por un surco marginal.
        </CARA_DISTAL>
        <CARA_INCISAL>
        
        </CARA_INCISAL>

    </DIENTE>

    <!-- opcionTexto 4-->
    <DIENTE>
        <NOMBRE>INCISIVO_LATERAL</NOMBRE>
        <DETALLES>
            Están situados en ambas arcadas dentarias en la zona anterior, a ambos lados de la línea media. 
            El ser humano tiene 4 incisivos superiores y 4 incisivos inferiores, 2 centrales y 2 laterales en el 
            maxilar y otros tantos en la mandíbula. 
        </DETALLES>
        <CARA_VESTIBULAR>

        </CARA_VESTIBULAR>
        <CARA_LINGUAL></CARA_LINGUAL>
        <CARA_MESIAL></CARA_MESIAL>
        <CARA_DISTAL></CARA_DISTAL>
        <CARA_INCISAL></CARA_INCISAL>

    </DIENTE>

    <DIENTE>
        <NOMBRE>PRIMER_MOLAR</NOMBRE>
        <DETALLES>
            El primer molar superior tiene una longitud promedio de 21,5 mm. Es el diente más voluminoso y 
            con una morfología de conductos muy variable. Su edad media de erupción es entre los 6 y 7 años, y su edad media de 
            calcificación es entre los 9 y 10 años.
        </DETALLES>
        <CARA_VESTIBULAR>
            Tiene forma trapezoidal con la basemayor en oclusal y base menor encervical. Esta cara presenta un 
            surco que separalas dos cúspides vestibulares y quetermina en un agujero o foseta también conocida como LíneaVestibular u 
            Oclusovestibular. Su mayor dimensión es MESIO-DISTAL. Menor Dimensión es CERVICO-OCLUSAL.
        </CARA_VESTIBULAR>
        <CARA_LINGUAL>
            Tiene forma trapezoidal conla base mayor en oclusaly base menor en cervical.o Es de menor su 
            superficie quela cara vestibularo Es convexa de Cervical aOclusal y de mesial a distalo En el 80% 
            de los casos, eltercio oclusomesial presentauna eminencia llamadao Tubérculo de CarabelliCara Lingual. 
            Un surco que proviene de lafoseta triangular distal y se dirigeal tercio medio de esta cara y sellama 
            "Surco oclusolingual".
        </CARA_LINGUAL>
        <CARA_MESIAL>
            La cara mesial de la corona del primer molarsuperior es de forma cuadrilátera, De convexidad 
            vestibulolingual poconotable, no obstante en el terciooclusovestibular existe una convexidaddonde 
            se encuentra la zona de contacto quese efectúa con la cara distal del segundopremolar superior. 
            En el tercio cervical y medio se encuentrauna pequeña depresión o concavidad, quesirve para formar el 
            espacio interdentario conel segundo premolar y alojar en ese lugar a lapapila gingival. Además, se 
            ve el pequeño surco que lo separade la cúspide mesiolingual Tubérculo de Carabelli. 
        </CARA_MESIAL>
        <CARA_DISTAL>
            La cara distal de la corona delprimer molar superior es deforma trapezoidal más regulary de menor 
            tamaño que lacara mesial. Su convexidad es tambiénmás homogénea. La superficie o zona decontacto está 
            hacia el centrode la superficie y en el terciooclusal. 
        </CARA_DISTAL>
        <CARA_INCISAL></CARA_INCISAL>

    </DIENTE>

    <DIENTE>
        <NOMBRE>SEGUNDO_MOLAR</NOMBRE>
        <DETALLES>
             Es más pequeño que el primer molar y más grande que el tercer molar en todas sus dimensiones.
             Se observan dos cúspides una MV y DV. Un surco único marca la superficie V y separa las dos cúspides. 
             Las raíces están menos separadas, presentando mayor inclinación distal.
        </DETALLES>
        <CARA_VESTIBULAR>
            Es de forma trapezoide,con base mayor que en oclusa. La superficie es convexa, dividida por el 
            surco oclusovestibular señaado en su tercio oclusal la presencia de dos cúspides vestibulares; 
            con frecuencia, la cúspide distovestubular es más ancha que la mesiovestibular, contradiciendo 
            la generalidad que menciona que las cúspides mesiales son mayores que las distales, aunque es la 
            más ancha es de menor altura que la mesial.
        </CARA_VESTIBULAR>
        <CARA_LINGUAL>
            Es de forma trapezoide, convexa de cervical a oclusal, es de menor dimensión mesiodistal que la 
            cara vestibular por la convergencia de las caras proximales, esta cara se encuentra dividida en 
            el centro en dos porciones por el surco oclusolingual.
        </CARA_LINGUAL>
        <CARA_MESIAL>
             Es más pequeña que la del primer molar inferior, tiene forma romboide, es de superficie poco convexa, 
             forma ángulos agudos en oclusolingual y vestibulocervical, obtuso en linguocervical y oclusovestibular, 
             el punto de contacto se encuentra equidistante de vestibular y lingual en el tercio oclusal.
        </CARA_MESIAL>
        <CARA_DISTAL>
            Esta superficie es mayor que la cara distal del primer molar, pero menor que la cara mesial del mismo diente, 
            ya que no posee el tubérculo distovestibular; por lo tanto del área de contacto está centrada de vestibular a 
            lingual, de cervical a oclusal. Es muy convexa de vestibular al igual y ligeramente más plana de cervical a oclusal.
        </CARA_DISTAL>
        <CARA_INCISAL>
            
        </CARA_INCISAL>

    </DIENTE>

</DIENTES>